ISIS首腦死去活來 俄早前稱死於空襲 美指揮官稱巴格達迪仍在生

極端恐怖組織伊斯蘭國（ISIS）首腦巴格達迪，在今年6月的時候被俄羅斯軍方指已在空襲中被炸死，然而反ISIS行動美軍指揮官根據最新情報表示，巴格達迪仍然生還，軍方正全力搜捕。
這位ISIS領導人一向把自己的行蹤隱藏得很小心，也許是這次「死去活來」事件的起因，亦反映各國情報機關對ISIS的掌握，根本沒有底。然而即使他是生是死，對反恐工作又有多大分別？
湯森指有情報顯示巴格達迪仍然在生，與俄羅斯軍方的說法有出入。（Getty Images）
美軍指揮官：巴格達迪仍在生

在伊拉克、敘利亞指揮聯軍攻打ISIS的美國陸軍中將湯森（Stephen Townsend），在伊拉克首都巴格達的總部與傳媒連線時稱，目前未看到巴格達迪已死亡的實質證據，反而有多個情報顯示他仍然在生。

然而湯森承認，現時仍未掌握巴格達迪的確實藏身地，聯軍相信他正躲藏於敘利亞與伊拉克交界的幼發拉底河谷，範圍由敘利亞東部城市代爾祖爾（Deir ez-Zor），一直延伸至伊拉克西部的拉瓦鎮（Rawa）。湯森稱，若發現巴格達迪蹤影將會格殺勿論。

今次來自美軍的消息，與俄方月前指巴格達迪已死亡的情報截然不同。俄羅斯國營通訊社Sputnik在今年6月時報道，5月28日俄羅斯Su-34戰機及Su-35戰鬥機於ISIS大本營拉卡執行轟炸任務。報道引述俄國防部聲明指，行動針對ISIS一場中高層會議，會議上正討論武裝份子從拉卡撤退的方案，而首腦巴格達迪亦身處其中，相信他已在空襲中死亡。可是當時美軍已表示，未能證實巴格達迪是否已死。
恐怖魔頭末日 ISIS終證實首腦巴格達迪身亡 稍後宣布繼任新首領
俄國防部指炸中ISIS高層會議 首腦巴格達迪魂斷拉卡
美國國務院懸紅通輯巴格達迪。（美國政府）
美國政府通輯令尚未解除

巴格達迪身為全球頭號通輯犯之一，儘管各地情報機關密切追縱這位ISIS首腦的行蹤，惟一直無功而還，就連他是生是死，情報界同樣未能確認。

束手無策下，美國國務院在2011年宣布懸紅通輯巴格達迪，若有人能提供令他落網的資料，將可獲得1000萬美元獎金；到2016年，獎金倍增至2500萬美元，足見捉拿巴格達迪的迫切程度，懸紅至今依然有效。
聯軍進逼ISIS 失摩蘇爾據地

事實上，巴格達迪的行蹤一向神秘，唯一一次現身是於2014年、ISIS武裝份子拿下伊拉克北部城市摩蘇爾時，他在當地著名地標大清真寺宣布成立哈里發國。

事隔3年，這片立國聖地已在戰火之中被夷為平地，摩蘇爾亦由ISIS手中解放出來。伊拉克政府本周四（31日）宣布，收復摩蘇爾附近塔阿法鎮（Tal Afar）等地，顯示ISIS在伊拉克節節敗退。
恐怖魔頭末日 ISIS終證實首腦巴格達迪身亡 稍後宣布繼任新首領
曾經自命「哈里發」治下百萬人 ISIS首領巴格達迪今竄匿偷安
ISIS立國之地、位於伊拉克摩蘇爾的大清真寺已在戰火中被摧毀。（Getty Images）
沒有盡頭的反恐戰

即使如此，各國反恐和反ISIS行動是否真的奏效？今次巴格達迪「死去活來」，正是反映各國對ISIS掌握程度的最佳例子。巴格達迪是生是死事隔多月，仍調查不到，ISIS化整為零後，行動更加變幻莫測。背後更嚴重的問題是，即使巴格達迪真的已經死亡，也不代表反恐工作進入尾聲。

雖然ISIS在伊拉克和敘利亞戰場上節節敗退，其影響力一定程度上已擴展至全球各地，從俄國北高加索到尼日利亞、菲律賓，都被ISIS份子「插旗」。去年5月ISIS發言人阿德納尼（Abu Mohammad al-Adnani）聲言「就算你們重奪摩蘇爾、蘇爾特、拉卡或者所有城市，就算我們重返起初的狀況，但我們會被打敗而你們會勝利嗎？肯定不會！只有失去意志力和戰鬥的慾望，才會真正落敗。」

其實拉登都未死

平時話炸死邊個邊個
有咩證據

咁可能真係天命所歸，佢真係命中注定既哈里發
你地滅佢國都炸唔死佢

😱😱😱😱

連登仔早知就加入伊斯蘭國啦，搵到佢就有成億幾獎金，搵唔到都有大把鬼妹性奴

因為而家轟炸
又要諗平民傷亡
又要唔好炸到變平地
又要Hearts and Minds乜乜乜
係咁㗎啦

最重要係有七十二個處女

應該有線眼係高層
ISIS班人都係為錢，唔通真係為阿拉 咩

俄佬
好以美帝咁見屍驗埋DNA咁先好講

炸之前已經確認左條友係個到先炸
依家可能係俄鎖錯人 炸左個替身
可能係炸左不過冇死到
亦可能係美鎖錯人以為佢在生

核平中東啦
美+俄啲核做地毯式轟炸